\section{Generatorsysteme}
\label{sec:generatorsystems}

%Generative Programming p. 333
\begin{thesisDefinition}[Codegenerator]
Ein \emph{Codegenerator} ist ein Programm, welches aus einer höhersprachigen Spezifikation\footnote{m. a. W.: auf einem höheren Abstraktionslevel als die zur Implementierung verwendete Programmiersprache} einer Software oder eines Teilaspektes, die Implementierung erzeugt (nach \cite{czarnecki2000generative}).
\end{thesisDefinition}

% todo: folgende Liste entfernen?
Generatoren widmen sich drei wichtigen Problemen\cite{czarnecki2000generative}:
\begin{description}[style=nextline]
    \item[Relevanz von Systembeschreibungen erhöhen] Eine Systembeschreibung sollte direkt und explizit die Anforderungen bestimmen und mit der Sprache der Problemdomäne formuliert sein.
    \item[Erzeugung einer effizienten Implementierung] Die größte Herausforderung bei der Erstellung eines Generators liegt in der Abbildung von der Spezifikation zur Implementierung, da es meist keine direkte Übereinstimmung zwischen beiden Konzepten gibt.
    \item[\enquote{Library scaling problem}] Nur die durch die Spezifikation benötigten Methoden generieren.
\end{description}

% todo: Satz ändern, quasi nur Übersetzung, Code-Transformatoren nicht erklärt
Der Begriff \enquote{Generator} ist sehr allgemein und wird für verschiedene Technologien verwendet, wie \emph{Compiler}, \emph{Präprozessoren}, Metafunktionen (Template-Metaprogramming in C++), Code-Transformatoren und natürlich Code-Generatoren.

\subsection{Aufgaben eines Generators}
\begin{compactenum}
    \item Validieren der Spezifikation
    \item Spezifikation durch Vorgabewerte vervollständigen
    \item Optimierungen vornehmen
    \item Implementierung erzeugen
\end{compactenum}

Je nach Form der Spezifikation, muss diese durch einen Analyse-Schritt (\emph{parsing}) in die interne Darstellung des Generators überfürht werden, bspw. bei einem Compiler in einen \emph{Abstrakten Syntaxbaum}.
Der Informationsgehalt der Spezifikation ist ausschlaggebend für den Grad der zu erreichenden Automatisierung.

\subsection{Nutzen einer Codegenerierungslösung für den Entwickler\cite{herrington2003code}}

\begin{description}
    \item[Qualität]
        Bugfixes und Verbesserungen werden durch das Generatorsystem in die gesamte Codebasis propagiert.
    \item[Konsistenz]
        Durch ein vorgegebenes Schema für die Schnittstellen- und Variablenbezeichner wird eine hohe Einheitlichkeit erreicht.
    \item[Zentrale Wissensbasis]
        % todo: Metamodell erklären
        Das domänenspezifische Wissen wird in dem Metamodell gebündelt, das dem Generator als Eingabe dient. Änderungen am Modell werden durch den Generator in die gesamte Codebasis eingepflegt.
    \item[signifikantere Designentscheidungen]
        Aufgrund des verringerten Implementierungsaufwandes kann der Entwickler mehr Zeit für das Design seiner Architektur , API etc. verwenden. Designfehlentscheidungen können durch Änderungen an den Templates korrigiert werden und bedürfen somit keiner manuellen Korrektur aller generierten Klassen.
\end{description}

Die Erstellung eines Generatorsystems geht mit einem nicht unerheblichen Aufwand einher, dieser sollte in Relation zum Umfang des zu erzeugenden Codes gesehen werden.
Ist der Umfang des Erzeugnisses zu gering, kann der Aufwand zur Entwicklung einer Generatorlösung kontraproduktiv sein.

\subsection{Generatorformen}

Eine Möglichkeit zur Klassifikation von Codegeneratoren ist nach der Menge des erzeugten Codes:

\begin{longtable}[htb]{l l l}
    \toprule
    \rowcolor{lightgray}
    \textbf{teilweise}   & \textbf{vollständig}     & \textbf{mehrfach}\\
    \midrule
    Inline-Code Expander    & Tier\footnote{tier, zu deutsch: Stufe}-Generator    & n-Tier Generator\\
    Mixed-Code Generator & &\\
    Partial-Class Generator & & \\
    \bottomrule
    \caption{Generatoren Klassifikation nach Generierungsmenge}
    \label{tab:generatorclassification}
\end{longtable} 

% nötig
Generatorformen nach \cite{herrington2003code}:
\begin{description}
    \item[Inline-Code Expander]
        Ein Inline-Code Expander nimmt Quellcode als Eingabe und ersetzt spezielle Mark-Up Sequenzen durch seine Ausgabe. Die Änderungen werden hierbei nicht in das Quellfile übernommen sondern meist direkt zu dem Compiler oder Interpreter weitergeleitet.
    \item[Mixed-Code Generator]
        Der Mixed-Code Generator arbeitet grundsätzlich wie der Inline-Code Expander, seine Änderungen werden aber in die Quelle zurückgeschrieben.
    \item[Partial-Class Generator]
        Partial-Class Generatoren erzeugen aus einer abstrakten Beschreibung und Templates einen Satz von Klassen, diese bilden aber nicht das vollständige Programm sondern werden durch manuell erzeugten Code vervollständigt. % todo: manuell erzeugt = handgeschrieben?
    \item[Tier-Generator]
        Die Arbeitsweise des Stufen- oder Tier-Generators entspricht der des Partial-Class Generators, mit der Ausnahme das vollständiger Code erzeugt wird, der keiner Nacharbeit bedarf.\footnote{Der im Laufe dieser Arbeit entwickelte Generator entspricht diesem Schema.}
    \item[$n$-Tier Generator] 
        Ein $n$-Tier Generator erzeugt neben dem eigentlichen Quellcode noch beliebige andere Informationen, bspw. eine Dokumentation oder Testfälle.
\end{description}

Die Entwicklung einer \enquote{Full-Domain Language} stellt die oberste Stufe der Generatorformen. Eine solche Sprache ist Turing-vollständig und speziell auf die Problemdomäne ausgerichtet.

\subsection{Optimierung durch den Generator}

Die Effektivität von Optimierungen steigt mit dem Abstraktionslevel, deshalb ist es ratsam diese vom Generator durchführen zu lassen. Im Gegensatz zum Compiler, der viele dieser Optimierungen auch selbst durchführt, besitzt der Generator domänenspezifisches \enquote{Wissen} (\emph{domain-specific optimization}) und kann teilweise ohne Abhängigkeiten der Zielsprache optimieren.
% global optimizations?

\begin{description}[style=nextline]
\item[Inlining]
    Ein Symbol durch seine Definition ersetzen oder anstelle eines Funktionsaufrufes, die Deklaration der Funktion selbst einfügen
\item[Constant folding]
    Auswertung von Ausdrücken deren Operanden während der \emph{compile time} bekannt sind.
\item[Data caching]
    Anstatt mehrfach denselben Ausdruck auszuwerten, das Ergebnis einmal berechnen und darauf an anderer Stelle referenzieren
\item[Loop fusion]
    Zusammenführen von Schleifen, die über den gleichen Bereich iterieren und deren Schleifenkörper unabhängig voneinander ist.
\item[Loop unrolling]
    Die Schleife durch $n$-mal deren Inhalt ersetzen, wobei $n$ die Anzahl der Iterationen ist.
\item[Code motion]
    Invariante\footnote{unveränderliche} Codebereiche aus dem Schleifenkörper herausnehmen
\item[Dead-code elimination]
    Entfernen von ungenutzten Variablen und unerreichbaren Codebereichen
\item[Partial evaluation/Specialisation]
    \emph{Partial evaluation} oder auch \emph{Specialisation} meinen das Erzeugen von spezialisierten Funktionen. Diese implementieren statische Eingaben mit dem Ziel einer kleineren Signatur.
\item[Parallelization]
    %todo: wann moeglich
\end{description}

\section{Konzeptuelles Modell}

Ein Modell bildet die Funktionen und Beziehungen eines Bereiches der Wirklichkeit ab.
Ein solches Modell, beispielsweise in Form einer \gls{WADL}-Datei zur Beschreibung einer Web-API, dient als Eingabe für einen Generator. Außerdem ist es der Ausgangspunkt in der modell-getriebenen Softwareentwicklung (\gls{MDSD}) oder -architektur (\gls{MDA}).

\begin{figure}[tb]
    \centering
    %\resizebox{\textwidth}{!}{
        \begin{tikzpicture}[
                node distance=12mm and 8mm,
                every node/.style={font=\scriptsize}
            ]
            \node(model)[greyBlock]{Modell};
            \node(generator)[greyBlock, right=of model]{Codegenerator};
            \node(sourcecode)[greyBlock, double copy shadow, right=of generator]{Quellcode};
            \node(templates)[greyBlock, double copy shadow, above=of generator]{Templates};
            \node(infrastructurecode)[greyBlock, double copy shadow, below=of generator]{Infrastrukturcode};     

            \path [arrow, ->] (model) -- (generator);
            \path [arrow, ->] (templates) -- (generator);
            \path [arrow, ->] (infrastructurecode) -- (generator);
            \path [arrow, ->] (generator) -- (sourcecode);
        \end{tikzpicture}   
    %}
    \caption{Simples Generatorsystem}
    \label{fig:generatorsystem}
\end{figure}

